\chapter{antiunitary operator and time reversal}
\section{complex conjugation operator}
\begin{itemize}
	\item complex conjugation operator, $K$, is an antiunitary operator on the complex plane,
	\begin{equation}
		\begin{dcases}
			K z = z^* \\
			z K^* = z^*
		\end{dcases} \Longrightarrow K^2 = K^{* 2} = 1
	\end{equation}
	
	\item $K^* I : V^* \rightarrow V^*$ 是 dual space 上的算符.
	
	\item 对于一组 orthonormal basis, 有,
	\begin{equation}
		\braket{i | K^* I K | j} = \delta_{i j}
	\end{equation}
	并且可以证明在基矢变换后这个等式依然成立.
	
	\begin{tcolorbox}[title=proof:]
		\begin{itemize}
			\item 对基矢做 unitary transformation,
			\begin{equation}
				\ket{i'} = U \ket{i} = \sum_j \ket{j} U_{j i} \quad \text{where} \quad U_{j i} = \braket{j | U | i}
			\end{equation}
			那么,
			\begin{equation}
				\braket{i' | K^* I K | j'} = \sum_{k l} \braket{k | U^*_{k i} K^* I K U_{l j} | l} = \sum_{k l} U_{k i} U^*_{l j} \delta_{k l} = \delta_{i j}
			\end{equation}
			
			\item 对基矢做 antiunitary transformation, 只需要证明 $\ket{i'} = K \ket{i}$ 的情况, 此时,
			\begin{equation}
				\braket{i' | K^* I K | j'} = \braket{i | j} = \delta_{i j}
			\end{equation}
		\end{itemize}
	\end{tcolorbox}
\end{itemize}

\section{antiunitary operator}
\begin{itemize}
	\item 对于一个 unitary operator, $U$, $\Omega = U K$ 是一个 antiunitary operator.
	
	\item 定义其 Hermitian conjugate,
	\begin{equation}
		\Omega^\dag = K^* U^\dag \iff \braket{i | \Omega j} = \braket{j | \Omega^\dag i}^*
	\end{equation}
	那么,
	\begin{equation}
		\begin{dcases}
			\braket{\phi | \Omega \psi} = \braket{\psi | \Omega^\dag \phi}^* \\
			\braket{\Omega \phi | \Omega \psi} = \braket{\psi | \phi}
		\end{dcases}
	\end{equation}
	
	\begin{tcolorbox}[title=proof:]
		首先,
		\begin{align}
			\braket{\phi | \Omega \psi} &= \sum_{i j} \braket{i | \phi^*_i U K \psi_j | j} \notag \\
			&= \sum_{i j} \phi^*_i \psi^*_j \braket{i | U K | j} \notag \\
			&= \Big( \sum_{i j} \braket{j | K^* U^\dag | i} \phi_i \psi_j \Big)^* \notag \\
			&= \Big( \sum_{i j} \braket{j | \psi^*_j K^* U^\dag \phi_i | i} \Big)^* = \braket{\psi | K^* U^\dag | \phi}^*
		\end{align}
		其次,
		\begin{align}
			\braket{\Omega \phi | \Omega \psi} &= \braket{\phi | \Omega^\dag \Omega \psi} = \braket{\phi | K^* I K | \psi} \notag \\
			&= \sum_{i j} \braket{i | \phi^*_i K^* I K \psi_j | j} \notag \\
			&= \sum_{i j} \phi_i \psi^*_j \braket{i | K^* I K | j} = \braket{\psi | \phi}
		\end{align}
	\end{tcolorbox}
\end{itemize}
